# Отчет по лабораторной работе №2
## 1. Аналоги
Существует довольно много аналогичных программ. 
### Wunderlist
##### Плюсы:
* быстрое добавление новой задачи: нужно всего лишь написать, что нужно сделать, а уже потом при необходимости добавлять дополнительные параметры (временные рамки, напоминание, можно создать подзадачи, добавить файлы), что очень удобно, так как позволяет максимально быстро создавать задачи
* задачи можно удобно делить по группам 
* есть возможность не устанавливать точную дату выполнения, когда она не нужна
* можно дублировать списки
* добавление пользователей и назначение им задач
##### Минусы:
* можно отмечать задачу другого пользователя завершенной 
* невозможно перемещать задачи между группами
* нельзя отнести одну задачу к нескольким группам
* отсутствуют приоритеты задач
### Todoist
##### Плюсы:
* также довольно быстрое добавление задач
* возможность добавлять участников задачи
* можно расставлять приоритеты
* удобные фильтры
*  флаги задач
*  хороший поиск (ищет по задачам, подзадачам, проектам)
##### Минусы:
*  нельзя указать временной промежуток задачи, только конкретное число
*  задач с датой, больше недели, не видно 
*  нет просмотра задач по датам 
*  интерфейс кажется слишком нагроможденным 
В целом сложно оценить это приложение, так как довольно много функций являются платными.
### Google calendar
##### Плюсы:
* визуально очень удобно использовать для различных расписаний, встреч и т. д.
* можно отправить запрос на просмотр расписания другого пользователя
* приглашать гостей на мероприятие по почте
* можно выбрать любой диапазон дат
* можно скрывать ненужное время

Яндекс календарь и Google calendar очень схожи.

Трекеры задач в целом более кардинально отличаются от списков дел и календарей прежде всего функционалом, а также областью применения. Они позволяют создавать иерархии задач для группы людей, дают возможность просмотра состояния задач в режиме реального времени, планирования и обеспечения их реализации на всех этапах в результате постоянного взаимодействия.

### Jira
##### Плюсы:
* можно задать несколько наблюдателей проекта
* всевозможные добавления, удаления, изменения задач пользователей записываются в журнал, так что потом можно отследить и проверить все действия
* продвинутый поиск со своим языком запросов
* мощный фильтр заявок
* кроме существующих компонентов задачи, можно определять пользовательские
* можно создавать задачи по электронной почте
* большое количество различных средств анализа выполнения задач
##### Минусы:
* требуется время, чтобы научиться эффективно использовать

### YouTrack
##### Плюсы:
* также очень мощный трекер задач с множеством функций
* поиск с интеллектуальной подстановкой и подсветкой, синтаксис запросов похож на обычный язык
* удобная клавиатурная навигация
* зависимые поля задач

Из рассмотренных приложений хотелось бы позаимствовать разбиение задач на группы, приоритеты, фильтры, быстрое добавление новых задач, дублирование задач и списков, групповые задачи, возможность просмотра всех задач по календарю, создание иерархий задач между группой людей, установка нескольких наблюдателей (администраторов),  запросы на подтверждение готовности задачи, показ прогресса цели.
## 2. Сценарии использования
Данную программу можно будет использовать для:

* создания простых индивидуальных задач, которые имеют конкретное время исполнения (сходить в магазин, прийти на встречу), конкретный срок (оплатить телефон, отправить отчет) или не связаны с каким-либо промежутком времени (посмотреть какой-либо фильм)
* создания комплексных задач, целей, которые будут включать множество подзадач. К примеру, создать цель подготовиться к контрольной по математике, которая будет включать следующие задачи: изучить материал лекций, изучить материал по учебникам и доп. литературу, прорешать задачи по теме.
* создания групповых целей, в которых задачи разделены между разными пользователями. Например, цель организовать встречу выпускников. Трекер дел должен позволять разделить обязанности между разными пользователями (один человек должен обзвонить и пригласить всех участников, указав место и время встречи, при этом он может это сделать только после того, как другой организатор определится с местом проведения и забронирует его, третий человек отвечает за музыку и т. д.)
* создание цели, и установка наблюдателя, следящего за выполнением и проверяющего готовности задач. К примеру, цель выучить новый иностранный язык. Преподаватель имеет права на создание, изменение, подтверждение готовности задач, сам составляет расписание ученика, который в свою очередь не может их удалять без разрешения учителя. Возможна установка доступа на другие расписания ученика для чтения, тогда преподаватель может следить за его нагрузками.
## 3. Планируемые возможности
Трекер дел будет представлять из себя что-то среднее между списком дел, календарем и трекером задач, предоставлять наиболее полезные и важные функции всех этих приложений. В итоге хотелось бы получить понятный и удобный интерфейс cо следующими **возможностями:**

* создавать задачи, указывая или нет сроки или точное время
* задачи разбивать на группы с возможностью нахождения одной задачи в нескольких группах
* указывать различный приоритет задач
* добавлять подзадачи задач, создавать цели с иерархией задач, отслеживание прогресса выполнения таких задач/целей
* предоставление доступа различным пользователям на задачи (нет доступа/чтение/подтверждение выполнения/запись)
* групповые цели, в которых задачи разделены между пользователями, блокирование выполнения одной задачи, пока не завершится другая
* комментирование задач
* просмотр задач на сегодня или любой другой день
* напоминания и оповещения о статусе
* запись всех изменений в журнал
* поиск по задачам с различными фильтрами
* дублирование задач
## 4. Логическая архитектура
При входе в программу пользователю будет представлен список задач на сегодня, выглядеть он будет следующим образом: в верху списка показаны все задачи, отсортированные по приоритету (таким образом будут представляться все задачи далее при их просмотре без указания фильтров), ниже будет расположено расписание мероприятий и отдельно колонка с напоминаниями. На главном экране пользователю будут доступны вкладки (названия примерные):

* Мероприятия
* Задачи
* Проекты
* Календарь
* Поиск
* Журнал

При переходе на вкладку мероприятия или задачи предлагается выбрать *сегодня*, *завтра*, *на неделю*, *выбрать дату* или же добавить новое. Далее предлагаются папки (группы) *все*, *личные дела*, *дела других пользователей*, *работа*, *учеба* и т. д., а также *добавить папку*. На вкладке *дела других пользователей* предлагается список пользователей, дела которых доступны.

Вкладка проекты содержит все проекты пользователя с процентом их текущего выполнения, при выборе конкретного отобрадается как дерево задач. 

Вкладка календарь будет выглядеть наподобие Google календаря, т. е. предоставлять удобный просмотр мероприятий и задач по календарю с возможностью выбора конкретной даты или промежутка.

При добавлении задачи пользователю предлагается ввести заголовок, дедлайн, приоритет, группу, повтор, описание. При этом обязательным для указания является только заголовок. Сразу после создания при выборе задачи ее можно редактировать, меняя все поля. Таким образом задачи можно будет быстро добавлять, не тратя время на ненужные зачастую описания. Если же задача добавляется в групповую цель, то сразу при создании вводится исполнитель и контролирующий.

При добавлении мероприятия нужно указать заголовок, дату и время, дополнительно можно указать описание, участников, группу и задать повторение. 

Для реализации такого приложения потребуются следующие сущности:

* **задача (Task)**, которая включает в себя id, заголовок, описание, дату создания, дедлайн, приоритет, подзадачи, создателя, исполнителя, проверяющего готовность, комментарии, родительскую задачу, проект, статус, группу,  напоминания. 
* **план задачи (TaskPlan)**, с полями initial_task, repeat_behavior, current_task. Должен быть реализован метод, который принимает временной интервал и возвращает  задачи
* **мероприятие (Event)**, с полями id, заголовок, дата, время, описание, словарь участников (id пользователя и его права доступа), комментарии, группу, повторение, напоминания
* **план мероприятия (EventPlan)**, c полями initial_event, repeat_behavior, current_event. Должен быть реализован метод, который принимает временной интервал и возвращает  мероприятия
* **проект (Project)**, с полями id, имя, словарь участников (id пользователя и его права доступа), задачи, приоритет, дата создания, дедлайн, группа
* **группа (Group)**, включающая id, имя, задачи, мероприятия, проекты
* **пользователь (User)**, с такими полями, как id, имя, фамилия, логин, почта, календарь, чужие календари
* **напоминание (Reminder)**, содержащее дату, время
* **повторение (RepeatBehavior)** с полями период (число) и относительно чего (день, месяц, год)
* **день (Day)**, с полями id, задачи, проекты, мероприятия, группы. Методы get_tasks, get_projects, get_events, get_groups
* **календарь (Calendar)**, включающий id пользователя, дни, планы задач и планы мероприятий. Методы get_tasks, get_projects, get_events, get_groups,  принимающие промежуток времени
* **условный план (ConditionalPlan)**, включающий условие, задачу
* **условие (Condition)**, с полем affect_task, is_ready. Данная сущность должна уведомлять условный план при готовности условной задачи, а он в свою очередь создавать после этого задачу

## 5. Этапы разработки
Программа будет разрабатываться поэтапно, ожидается наличие трех версий: прототип, основная версия и веб-версия. 

Ниже представлены планируемые возможности этих трех версий, разбитые на на две группы: 
"пессимистичные" (задача-минимум) и "оптимистичные" (задача-максимум).

### Прототип 
##### Задача-минимум:
* возможность создавать индивидуальные задачи, мероприятия и проекты с последующим редактированием, проставлением готовности
* добавление подзадач
* просмотр расписания на сегодня и любую дату
* поиск задач, мероприятий и проектов по заголовку
* просмотр проектов в виде деревьев задач
* хранение всех данных в файлах
##### Задача-максимум
* реализация напоминаний для задач и мероприятий
* создание планов, которые с заданной периодичностью создают задачи и мероприятия
* группы задач
* добавление других пользователей в проекты и распределение задач между ними

### Основная версия
##### Задача-минимум

* если в прототипе не будут реализованы какие-либо пункты из группы "задача-максимум", реализовать их здесь
* работа с базой данных
* реализация прав доступа пользователей, назначение контролирующих в проекте, подтверждение готовности задач/проектов
* хранение в журнале всех изменений
* комментирование задач/мероприятий/проектов

##### Задача-максимум

* усовершенствование поиска, добавление фильтров
* вывод различных статистик выполнения задач
* цветовые метки задач разного статуса

### Веб-версия
##### Задача-минимум
* перенос всех функций из прототипа и из "задачи-минимум" основной версии
* страничный просмотр всех пунктов меню 
* функциональность вкладки календарь наподобие Google календаря
  
##### Задача-максимум
* уведомления о назначенных, просроченных, важных делах и напоминания по почте
* статистика в виде диаграмм и графиков
* горячие клавиши
* продвинутый поиск с фильтрами

## 6. Сроки
До середины апреля планируется наличие работающего прототипа. До конца апреля предполагается готовность расширенной версии. Веб-версия должна быть готова к концу мая.
## 7. Статус
Доработка отчета, фиксирующего планирование и проектирование программы.